\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\begin{document}
\title{Kulturel rapportering}
\author{David Tor Bonde}
\maketitle

Siden min sidste rapportering har min familie og jeg været på nogle længere
ture, hvor vi har været ude og se Skotland. Af vores samlede ture har jeg lært
een ting mere end andre: Skotland er et land, hvor alt synes at være spændende!
Det lader til, at uanset hvor jeg bevæger mig hen, er der noget interessant at
lære om stedet.

Første gang det gik op for mig, var da vi uden mål for øje satte os i bilen og
kørte, for nu skulle vi se hvad der lå på den anden side af vandet. Vandet vi
skulle over var the Firth of Forth, og det der lå på den anden side var Fife
(og det meste af resten af Skotland). Så meget vidste vi allerede. Vi fandt vej
over Forth Road Bridge, et kort stykke opad The M90 og efter udvekslingen ``Skal
vi?'' -- ``Ja, lad os.'' drejede vi af mod venstre, til et sted kaldet
Dunfermline. 

Det var ikke en by vi havde hørt om før, og vi var derfor ikke klare over hvad
vi kunne forvente. Det viste sig at være en indbydende by på størrelse med
Vejle, med alt hvad hjertet kunne begære af butikker, pubs og parker med egern
fodrings-muligheder. Dertil kom, skulle det vise sig, at byen også var en vigtig
del af landets historie. Byen kan spores så langt tilbage som år 570, altså over
100 år tidligere end Danmarks ældste by Ribe. I år 1069 giftede kong Malcolm 3.
sig med Dronning Margaret i Dunfermline, og i de følgende næsten 400 år agerede
byen Skotlands hovedstad. Byen blev yderligere ved med at være hjemstad for
kongehuset indtil starten af 1600-tallet hvor den skotske kong Jakob 6. arvede
den engelske trone og forlod landet.

Et andet eksempel på hvordan Skotland kan byde på spøjse overraskelser så vi, da
vi en dag kørte til St. Andrews. Byen er med sine knapt 17.000 indbyggere
relativt begrænset i omfang, men har det til trods stadig masser af liv eftersom
over en tredjedel af byens befolkning er studerende ved the University of
St. Andrews. Universitetet er det tredje ældste i den engelsk-talende verden, og
de 600 år gamle bygninger står så rigeligt mål med deres udsigt over
nordsøen. Men havkigget og de gamle bygninger var som sådan ikke så
overraskende. Den slags vænner man sig til, efter at have boet i Skotland og
have været på tur i højlandet. Mere overraskende var svaret på hvad Monty
Pythons John Cleese og eventyreren Fridtjof Nansen har til fælles?  Ud over at
kunne bære et overskæg som få andre, selvfølgelig. Begge har nemlig været rektor
for netop the University of St. Andrews.

Sådan nogle småting er begyndt at fascinere mig. Sådan noget som, at den park
der ligger overfor min søns skole, er hvor verdens første golf klub, ``Gentlemen
Golfers of Edinburgh'' holdt til og blev dannet i 1744. Det var denne klub der
skrev regelsættet ``Articles and Laws in Playing at Golf'', som den
prestigefyldte klub ``The Royal and Ancient Golf Club of St Andrews'' senere tog
med sig hjem til St. Andrews, ``the home of golf''. Det er disse regler der er grundlaget for den måde golf bliver spillet i dag.

Der er mange flere eksempler på hvor man kan blive overrasket af landet og dets
historie. Eksempler på hvordan man kan få meget mere ud af en tur end forventet,
hvis man tager en afstikker hist og her. Eller hvis man bruger den telefon man
alligevel altid har i lommen til at søge informationer om hvor man er, i stedet
for bare at tage selfies og lægge dem på facebook.

Det får mig til at tænke på, om det samme mon er gældende for Danmark.
\end{document}
